\label{chap_text:Einleitung}
Das Thema IT Sicherheit ist besonders in den letzten Jahren relevant geworden. Viele Firmen suchen Fachkundige \cite{it-daily.netITSecurityExpertenWerdenHanderingend2019}, die die bestehenden und neu designten Systeme auf Sicherheitslücken prüfen und Lösungsvorschläge zu deren Behebung präsentieren. Auch werden Experten gesucht, die die im Unternehmen bestehenden Prozesse prüfen und neue zum Umgang mit Sicherheitslücken entwerfen.

Einen Mangel an IT-Sicherheit in privaten und öffentlichen Unternehmen, beziehungsweise ein fehlendes Konzept zur Vorbeugung, Erkennung und Abwendung von Sicherheitslücken sieht man in jüngster Vergangenheit deutlich, nachdem beispielsweise diverse Universitäten wie Gießen \cite{schirmacherUniGiessenNaehert2020}, Maastricht \cite{wdrCyberattackeHackerangriffAuf2019} und Bochum \cite{ruhr24HackerAngriffLegtITSysteme2020} Ende 2019 Ziele von Hackerangriffen geworden sind. Aber nicht nur Universitäten sind betroffen, so ist neben Gerichten \cite{hurtzHackerAngriffAufGericht2020}, Stadtverwaltungen \cite{barsigCyberAttackeAufPotsdamer2020} und Krankenhäusern \cite{wellbrockITSicherheitImKrankenhaus2019} bereits der Deutsche Bundestag von Hackern angegriffen und kompromittiert worden. \cite{fladeCyberangriffAufBundestag2020}

In der Studie \textquote{Wirtschaftsschutz in der digitalen Welt} vom 06. November 2019 des Bundesverbandes Informationswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien e.V. Bitkom wird die aktuelle Bedrohungslage durch Spionage und Sabotage für deutsche Unternehmen untersucht. Daraus geht hervor, dass im Jahr 2019 von Datendiebstahl, Industriespionage oder Sabotage 75\% der befragten Unternehmen\footnote{Die Grundlage der Studie sind 1070 (2019) und 1074 (2015) befragte Unternehmen} betroffen  und 13\% vermutlich betroffen waren. Die Zahlen dieser Unternehmen ist steigend. Im Jahre 2015 waren \textquote{nur} 51\% betroffen und 28\% vermutlich betroffen. Die Unternehmen beziffern den Schaden auf 102,9 Milliarden Euro pro Jahr. \cite{bergWirtschaftsschutzDigitalenWelt2019}

Dass diese Thematik auch im Lehrbetrieb angekommen ist, sieht man an neu startenden Studiengängen wie dem Bachelorstudiengang Cyber Security Management der Hochschule Niederrhein, der zum kommenden Wintersemester 2020/21 startet. \cite{hochschuleniederrheinHackernRoteKarte2020}

Es ist zu erwähnen, dass die Hochschulen sich bereits mit dem Thema auseinandersetzen. 
So beschäftigt sich an der Hochschule Niederrhein das Institut für Informationssicherheit Clavis besonders mit Themen rund um das Informationssicherheitsmanagement, gestaltet aber auch Inhalte zur Vulnerabilität von (kritischer) Infrastruktur und Hacking.
Das Ziel von Clavis ist die Erhöhung der Informationssicherheit von Organisationen im regionalen Umfeld der Hochschule.
\cite{hochschuleniederrheinFlyerInstitutClavis}
Auch hat die Hochschule Niederrhein das Thema IT-Sicherheit bereits in ihren Lehrplan für die Studiengänge Informatik und Elektrotechnik am Fachbereich 03 Elektrotechnik und Informatik aufgenommen. So werden dort im fünften Semester in der Veranstaltung IT-Security grundlegende Kompetenzen zum Thema IT-Sicherheit vermittelt, welche einem allgemeinen Anspruch genügen. \cite{hochschuleniederrheinModulhandbuchVollzeitBA2019}

Begleitend zu dieser Veranstaltung werden drei Versuche im Rahmen des Praktikums durchgeführt. Diese sollen den Studierenden praktische Erfahrungen ermöglichen und ein breites Bewusstsein schaffen, indem die Studierenden sowohl in die Rolle des Angreifers als auch die des Schützers schlüpfen.

Im zweite Versuch namens \textquote{Catch me, if you can} findet ein Vergleichswettbewerb zwischen den teilnehmenden Studierendenteams statt.

Die Aufgabe der Teams besteht darin, festgelegte Programme/Dienste abgesichert bereit zustellen, geheime Informationen sowohl auf dem eigenen Rechner als auch auf den Rechnern der anderen Teams zu finden und Schwachstellen abzusichern, um so zu verhindern, dass andere Teams an die eigenen geheimen Informationen gelangen. \cite[S. 2]{sosnaKonzeptionUndRealisierung2010} 

Die geheimen Informationen sind logischerweise Passwörter oder private Bilder und werden durch sogenannte Flags repräsentiert. Eine Flag ist eine generierte Zeichenfolge mit fester Länge.