\section{Ausblick}
Im Folgenden wird ein Ausblick auf mögliche Veränderungen und Erweiterungen gegeben.

\subsubsection{Implementierung Webseite}
Die angedachte Single Page Applikation konnte aus Zeitgründen nicht in dieser Bachelorarbeit implementiert werden. Die Webseite kann anhand des hier vorgestellten Entwurfs und der diskutierten Technologie in einer weiteren Bachelorarbeit aufgegriffen werden. Hierbei sollte in jedem Fall ein eigener Vergleich aktueller Technologien sowie eine kritische Auseinandersetzung mit der in dieser Arbeit vorgeschlagen Idee durchgeführt werden. Es ist aber auch möglich die Idee einer SPA zu verwerfen und eine klassische Multi Page Applikation, welche dann die API nutzt, zu entwickeln.

\subsubsection{Implementierung weiter Scan-Operationen}
Durch den modularen Aufbau der Scanners ist es leicht möglich neue Scan-Operationen zu implementieren. Dieses kann genutzt werden, um auf dem Client weitere Schwachstellen und / oder Dienste zu implementieren, welche dann durch Big Brother überwacht und durch die Studierenden behoben oder online gehalten werden müssen. Herr Abts hat in seiner Bachelorarbeit\footcite{abtsUeberarbeitungUndErweiterung2016} Ideen für Schwachstellen im Kapitel Ausblick genannt. 

\subsubsection{Veränderungen in der Anwendung}
In der derzeitigen Implementierung wird zum Parsen einer Anfrage der im verwendeten Modul Flask-RESTful implementierte \textit{reqparse (request parser)} verwendet. Dieser soll mit der Flask RESTful Version 2.0.0 entfernt werden und müsste daher gegen beispielsweise Marshmallow\footnote{\url{https://marshmallow.readthedocs.io/en/stable/}} oder den Flask internen Anfragen-Parser getauscht werden. Es besteht derzeitig keine Dringlichkeit, da Flask-RESTful am 6. Februar 2020 erst in der Version \textit{0.3.8} erschien. Sollte die Anwendung nicht weiterentwickelt werden, ist auch keine Änderung notwendig, da dann die Flask-RESTful Version unverändert bleibt.

\subsubsection{Dummy Client}
Im Versuch werden bei Bedarf GameClients gestartet, welche nicht durch die Studierenden geschützt werden. Diese Dummy Clients werden als zusätzliches Angriffsziel benötigt und werden derzeit gleichwertig behandelt. Eine mögliche Änderung wäre, dass bei dem Dummy Client ein bool-Wert in der Datenbank bei der Registrierung gesetzt wird. Dieser Wert sorgt dafür, dass der GameClient nicht vom Scanner überwacht wird und in der Weboberfläche gesondert dargestellt wird.

\subsubsection{Tokengenerierung für Flags}
Es ist zu prüfen, ob der Token nicht auf dem Server generiert werden sollte und dem Client nur mitgeteilt wird. Bei der jetzigen Implementierung teilt der GameClient dem Server den Token mit, mit dem die Flags generiert werden sollen. Wenn die   Studierenden es schaffen diesen Token in der Mitteilung an den Server zu verändern, kann dieser auf einen Token gesetzt werden, bei dem die generierten Flags aus alten Versuchen bekannt sind.

Auch kann eine historische Tabelle aller genutzten Tokens in der Datenbank angelegt werden, um sicherzustellen, dass jede Gruppe einen historisch einzigartigen Token hat. Damit ist gewährleistet, dass Flags aus alten Terminen nicht verwendet werden können.

\subsubsection{Lokale Webseiten überarbeiten}
Die auf dem Client betriebenen Webseiten sollten nach der Implementierung der vom Server ausgelieferten Webseite an das Design angepasst werden. Dieses erzeugt ein einheitliches Bild und verdeutlicht den Zusammenhang zwischen der lokalen Webseite und dem Versuch.

Die Challenge- und Shopseiten und -verweise können entfernt werden, da diese auf der vom Server ausgelieferten Webseite platziert werden sollten. Passiert dieses nicht, müssen sie weiterhin vom GameClient ausgeliefert werden. Damit die bereitgestellte API des Servers verwendet wird, ist dann eine Änderung der Seiten auf dem GameClient notwendig.

%\subsubsection{Kommentar zu vorgeschlagen Erweiterungen}
%Die von Herrn Sosna\footcite{sosnaKonzeptionUndRealisierung2010} vorgeschlagen Viren, Würmer, etc. sehe ich kritisch. 

%Ich denke, dieses würde für die Praxis einen todo . 
%Jedoch sollte bedacht werden, dass der beste und sicherste Weg solche Bedrohungen zu entfernen ist, das System neu aufzusetzen. Dies ist im Rahmen des Praktikums nicht möglich. 

%Sollte solch eine Erweiterung genutzt werden, müssen die Studierenden für die Beseitigung auch mit Punkten belohnt werden. Die Punktevergabe hierfür erscheint schwierig, da. Eine intransparente Punktevergabe für die Studierenden ist aber ebenfalls nicht empfehlenswert, da dann die gesamte Punktevergabe schwere nachvollzogen werden kann.