\section{Lehrveranstaltung IT-Sicherheit} \label{sec:Lehrveranstaltung_IT-Sicherheit}

Das Pflichtmodul IT-Sicherheit (ITS) ist in drei Veranstaltungen gegliedert.\cite[S.30]{hochschuleniederrheinModulhandbuchVollzeitBA2019}
\begin{itemize}
	\item Vorlesung (2 Semesterwochenstunden)
	\item Übung (1 Semesterwochenstunde)
	\item Praktikum (1 Semesterwochenstunde)
\end{itemize}

\subsubsection{Vorlesung}
Die Vorlesung wird im wöchentlichen Turnus angeboten und behandelt grundlegendes Wissen zu IT-Sicherheit unter anderem in den Bereichen Gefährdung, Gegenmaßnahmen aber auch im Bereich rechtliche Gegebenheiten. Es werden Beispiele aufgezeigt, bei welchen die angesprochenen Themen gar nicht oder in einem ungenügenden Zustand umgesetzt worden sind. Die Vorlesung wird von den Veranstaltungen \textit{Übung} (freiwillig) und \textit{Praktikum} (verbindlich) ergänzt.

\subsubsection{Übung}
Die Übungen sind freiwillig und werden im zweiwöchentlichen Turnus á 2 Stunden angeboten. Diese ermöglichen den Studierenden den durch die Vorlesung und das Selbststudium vermittelten Stoff zu vertiefen und festigen. Auch können dort praktische Erfahrungen gesammelt werden, von denen die Studierenden unter anderem im Praktikum profitieren können.

\subsubsection{Praktikum}
Die Versuche des Praktikums finden im monatlichen Turnus (3x im Semester) á 4 Stunden statt. Bei Bestehen aller Versuche erhalten die Studierenden ihre Klausurzulassung. Jeder Versuch des Praktikums muss vorbereitet werden, dazu erhalten die Studierenden vor dem Versuch ein Hackit\footnote{Aufgabe aus dem Bereich IT-Sicherheit / Hacking}. Nur mit erfolgreichem Absolvieren des Hackits ist es möglich am nächsten Versuch teilzunehmen.\cite{quadePraktikumITSecurity2017}